%%
%% Berliner Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%%
%% Kapitel 5
%%
%%

\chapter{Appentwicklung}

\section{Sicherheit}
Die Anwendung ist eine Kombination aus mobiler App, Web-Anwendung und Hintergrundsystem. Die Struktur orientiert sich an den Prüfaspekten der BSI TR-03161 für mobile Anwendungen, Web-Anwendungen und Hintergrundsysteme \cite{bsi_tr03161_mobile_2024,bsi_tr03161_web_2024,bsi_tr03161_backend_2024}. Die Richtlinie dient als fachlich geeignete Checkliste, um Datensparsamkeit, Eingabevalidierung, Transportabsicherung, Speichersicherheit, Fehlerbehandlung und den Umgang mit Drittanbieterbibliotheken nachvollziehbar zu dokumentieren.

Die Android-App ist in Kotlin als native Anwendung mit Jetpack Compose umgesetzt. Die App verwendet eine einzige Activity und hält den Interaktionszustand innerhalb der Com\-pose-Ober\-fl"a\-che. Die wesentlichen Zustandsvariablen sind die aktuelle Phase, der aktuelle Aufgabenindex, die für den aktuellen Durchgang ausgewählte Aufgabenliste, die Zahl bereits abgeschlossener Studiensituationen, der Zeitpunkt der nächsten freigegebenen Studiensituation und der im Craving-Screen ausgewählte Zahlenwert. Für die Persistenz des lokalen Fortschritts wird \texttt{SharedPreferences} verwendet. Gespeichert werden insbesondere die Anzahl abgeschlossener Studiensituationen, der nächste erlaubte Startzeitpunkt und die zufällig erzeugte Reihenfolge der Cue-Matching-Aufgaben.

Die App ist als sequenzieller Studienprototyp modelliert. Sie beginnt mit einem Startbildschirm, der den Studienfortschritt, die verbleibende Sperrzeit und den Start des nächsten Durchgangs darstellt. Ein Durchgang besteht aus fünf Zuordnungsaufgaben und der anschließenden Angabe des aktuellen Rauchverlangens. Die ersten zehn Durchgänge verwenden Cue-Matching, die folgenden zehn Durchgänge Cue-Labeling. Nach jedem Durchgang wird eine Sperrzeit von drei Stunden gesetzt. Dadurch wird verhindert, dass mehrere Selbstberichte unmittelbar hintereinander entstehen. Gleichzeitig bleibt der Ablauf alltagstauglich, weil die Aufgabe nicht an starre Uhrzeiten gebunden ist.

Die Aufgabenlogik ist ressourcenbasiert und folgt einem deterministischen Namensschema. Für die Cue-Matching-Phase werden Drawables mit den Namen \texttt{cue\_\%03d}, \texttt{match\_a\_\%03d} und \texttt{match\_b\_\%03d} aufsteigend gesucht. Eine Aufgabe wird aufgenommen, wenn alle drei Ressourcen vorhanden sind. Für die Cue-Labeling-Phase werden die Cue-Bilder \texttt{cue\_000} bis \texttt{cue\_049} mit einer statischen Liste von Labelpaaren kombiniert. Jedes Labelpaar enthält ein besser passendes und ein weniger passendes deutsches Label. Diese Bild- und Labelzuordnungen wurden mit starker KI-Unterstützung erzeugt, manuell gesichtet und als prototypische Operationalisierung in die App übernommen. Sie sind daher reproduzierbar und für die technische Studie praktikabel, ersetzen aber keine unabhängige Validierung der semantischen Passung \cite{tabibnia_cuelabeling_2026}.

Die Interaktion ist bewusst einfach gehalten. Beim Cue-Matching werden die beiden Bildoptionen links und rechts zufällig vertauscht. Zusätzlich wird nach der Präsentation des Cue-Bildes ein Countdown von vier Sekunden angezeigt, bevor die Antwortoptionen aktiv werden. Damit soll vermieden werden, dass Teilnehmende ohne Betrachtung des Zielreizes sofort eine Option antippen. Beim Cue-Labeling werden auch die beiden Wortoptionen zufällig angeordnet. Ein Tippen auf eines der beiden Bilder oder Wörter führt zur nächsten Aufgabe. Diese Randomisierung reduziert Positionsartefakte, ohne zusätzliche personenbezogene Daten zu erheben.

Der einzige in der aktuellen Entwicklungsfassung von der App übermittelte Messwert ist der Craving-Wert. Dieser wird in der Benutzeroberfläche als ganzzahliger Wert zwischen 0 und 100 geführt, standardmäßig mit 50 vorbelegt und per \texttt{application/x-www-form-urlencoded} als Parameter \texttt{craving} an den Server gesendet. Die Netzwerkanfrage läuft in einem Coroutine-Kontext für I/O-Operationen und blockiert daher nicht den UI-Thread. Der Transport-Endpunkt ist als HTTPS-URL festgelegt. Für die endgültig auswertbare Studienfassung reicht die Übertragung des Craving-Werts allein nicht aus. Zusätzlich müssen mindestens ein pseudonymer App- oder Teilnahmetoken, der Durchgangsindex, die experimentelle Bedingung und ein technischer Zähler übertragen oder serverseitig eindeutig rekonstruierbar sein. Andernfalls könnten die 20 Selbstberichte später nicht sicher den Bedingungen Cue-Matching und Cue-Labeling zugeordnet werden.

Das serverseitige Skript \texttt{submit.php} ist für den Empfang des Craving-Selbstberichts zuständig. Es setzt den Antworttyp auf JSON, akzeptiert ausschließlich HTTP-POST und liefert bei anderen Methoden den Statuscode 405. Fehlt der Parameter \texttt{craving}, wird ein Fehler mit Statuscode 400 zurückgegeben. Der Wert wird serverseitig als Ganzzahl validiert und zusätzlich auf den erwarteten Bereich 0 bis 100 begrenzt. Die doppelte Validierung in der App und auf dem Server ist wichtig, da HTTP-Anfragen unabhängig von der Android-App direkt gegen den Endpunkt gesendet werden könnten.

Für den Datenbankzugriff wird PDO mit deaktivierter Emulation vorbereiteter Statements verwendet. Der Insert in die Tabelle \texttt{self\_reports} erfolgt über ein Prepared Statement. Der Craving-Wert wird als Integer gebunden. Datenbankfehler werden nach außen nur als generische Fehlermeldung ausgegeben, sodass keine SQL-Details an Clients gelangen. Damit sind die grundlegenden Maßnahmen zur Datensparsamkeit und gegen SQL-Injection bereits umgesetzt.

Die Zugangsdaten zur MySQL-Datenbank sind im Webspace in Dateien im Verzeichnis \texttt{config} abgelegt. Das Verzeichnis ist durch eine Datei \texttt{.htaccess} abgesichert. Das Verzeichnis und Dateien mit denselben Namen existieren auch im Git-Repository. Die Dateien enthalten aber nicht die Zugangsdaten, sondern nur einen Hinweis darauf, dass diese ausschließlich auf dem Webspace vorgehalten und bearbeitet werden dürfen. Die Host-Konfiguration für Bestätigungslinks ist ebenfalls als Konfigurationsdatei ausgelagert. Im Versionskontrollsystem enthält sie nur einen Platzhalter, der in der lokalen Testumgebung und im Produktivsystem unterschiedlich angepasst werden muss. Dadurch wird die Erzeugung absoluter Bestätigungslinks testbar, ohne produktive Hostnamen oder Geheimnisse fest in den Quelltext einzubetten.

Das Anmeldeformular \texttt{index-de.php} beziehungsweise \texttt{index-en.php} erhebt E-Mail-Adresse, Name, IBAN, BIC, Alter und durchschnittliche Anzahl gerauchter Zigaretten pro Tag. Die HTML-Felder nutzen für Alter und Zigarettenanzahl die Attribute \texttt{min}, \texttt{max} und \texttt{step}. Zusätzlich ersetzt \texttt{index.js} die generischen Browsermeldungen durch passendere Hinweise, etwa zur Altersgrenze von 30 bis 65 Jahren und zur Mindestmenge von 10 Zigaretten pro Tag. Diese clientseitige Prüfung dient sowohl der Benutzerführung als auch der Überprüfung der korrekten Nutzung des Webformulars. Es werden die E-Mail-Adresse mit \texttt{FILTER\_VALIDATE\_EMAIL} und die numerischen Eingaben mit \texttt{FILTER\_VALIDATE\_INT} validiert. Anschließend werden die Alters- und Konsumgrenzen und die Einwilligungen in Studieninformation und Datenschutzerklärung erneut geprüft. Dadurch sind gültige Eingaben auch dann sichergestellt, wenn HTTP-Anfragen außerhalb des Browsers oder mit manipulierten Formularattributen gestellt werden.

Die Werte \texttt{studyinfo} und \texttt{dataprot} für die Einwilligungen in Studieninformation und Datenschutzerklärung werden ebenfalls beim Insert in die Tabelle \texttt{register} persistiert. Damit ist technisch nachvollziehbar, dass die Anmeldung nur nach aktiver Bestätigung beider Dokumente verarbeitet wurde.

Der Registrierungsendpunkt verwendet zusätzlich einen CSRF-Token, der in der PHP-Session erzeugt, als verstecktes Formularfeld ausgegeben und bei POST-Anfragen mit \texttt{hash\_equals} geprüft wird. Nach erfolgreichem Versand der Bestätigungs-E-Mail wird der Token erneuert, sodass derselbe Formular-POST nicht ohne erneutes Laden der Seite wiederverwendet werden kann. Rückmeldungen an Nutzende werden mit \texttt{htmlspecialchars} ausgegeben, um schädliche Interpretation von HTML-Sonderzeichen aus Eingaben oder Meldungen zu verhindern.

Die Registrierung wird über ein Double-Opt-In abgesichert. Beim Absenden des Formulars erzeugt \texttt{index-de.php} beziehungsweise \texttt{index-en.php} mit \texttt{random\_bytes(32)} einen 256-Bit-Token und speichert einen SHA-256-Hash davon in der Datenbank. Anschließend wird eine E-Mail mit dem Klartext-Token im URL-Parameter eines Bestätigungslinks an die angegebene Adresse versendet. Für den Mailversand wird PHPMailer mit einem authentifizierten SMTP-Zugang des Do\-main-Post\-fachs verwendet. Empfängeradresse, Betreff und Nachrichtentext sind serverseitig vorgegeben. Dadurch kann das Formular nicht als frei adressierbarer Mailversender verwendet werden. Die SMTP-Zugangsdaten liegen wie die MySQL-Zugangsdaten in Konfigurationsdateien im geschützten Verzeichnis \texttt{config}.

Nach erfolgreichem Versand leitet das Formular auf die Double-Opt-In-Hinweisseite weiter. Diese Seite liest die E"~Mail-Adresse aus der Session, validiert sie erneut und entfernt sie anschließend aus der Session. Die Bestätigungsseite verarbeitet den Bestätigungslink. Sie akzeptiert nur Token im erwarteten Hex-Format, hasht den übergebenen Token erneut und sucht einen noch nicht bestätigten Datensatz. Die Abfrage verwendet eine Transaction, damit paral\-lele Bestätigungsaufrufe denselben Datensatz nicht gleichzeitig verarbeiten. Bei erfolgreicher Bestätigung wird das entsprechende Feld in der Datenbank gesetzt. Doppelte E-Mail-Adressen werden über einen Unique-Constraint der Datenbank abgefangen. Der Mailversand erfolgt nur nach erfolgreichem Insert.

Die automatische Android-Sicherung ist für die App deaktiviert. Damit werden lokal gespeicherte Fortschrittsinformationen nicht über die allgemeine Gerätesicherung in weitere Cloud- oder Gerätekontexte übertragen. Diese Entscheidung ist für eine Gesundheitsanwendung mit Studiendaten angemessen, weil sie der lokalen Datenbegrenzung und den Schutzzielen Vertraulichkeit und Integrität entspricht \cite{bsi_tr03161_mobile_2024}.

\section{Qualitätssicherung und Testbarkeit}
Für die Web-Anwendung wurde eine PHPUnit-basierte Testumgebung ergänzt. Die Entwicklungsabhängigkeiten umfassen PHPUnit und eine WebDriver-Bibliothek. Eine Testsuite prüft, ob die deutschen und englischen Registrierungsformulare per GET ohne Datenbankverbindung geladen werden können, keinen Serverfehler erzeugen und ein Formular enthalten. Ein browserbasierter Test startet bei erreichbarer lokaler Testumgebung einen WebDriver, setzt eine typische mobile Fenstergröße und prüft die deutsche Pflichtfeldmeldung für eine fehlende E-Mail-Adresse sowohl im nativen Validierungszustand des Feldes als auch im sichtbaren Validierungselement der Seite. Dadurch wird nicht nur PHP-Logik, sondern auch das Zusammenspiel aus HTML-Attributen, JavaScript und responsiver Darstellung überprüft.

Diese Tests ersetzen keine Penetrationstests und keine vollständige Usability-Evaluation. Für den Rahmen der Masterarbeit sind sie dennoch relevant, weil sie typische Regressionsfehler früh sichtbar machen: Formulare dürfen nicht von einer Datenbankverbindung im GET-Fall abhängen, Validierungsmeldungen müssen in der mobilen Ansicht verständlich erscheinen, und clientseitige Benutzerführung darf die serverseitige Validierung nicht ersetzen. Die Testkonfiguration ist außerdem so angelegt, dass sie in einer lokalen Umgebung mit abweichender Host-Konfiguration ausgeführt werden kann.

\section{Backup}
Die Studiendatenbanken für Teilnahmedaten und anonymisierte Selbstberichte sind bei United Domains auf Servern in Deutschland gehostet. Der Zugriff auf die MySQL-Instanzen ist nur aus dem Webspace heraus möglich. Externe Software wie das MySQL-Kommandozeilenprogramm können nicht verwendet werden, um ein automatisiertes Backup einzurichten. Dabei handelt es sich um ein sinnvolles Sicherheitsfeature, das auch nicht durch einen PHP-Endpoint umgangen werden sollte.

Für manuelle Backups steht PHPMyAdmin zur Verfügung. Bis zum Abschluss der Studie wird damit wöchentlich ein manuelles Backup durchgeführt. Die SQL-Skripte, die dabei für jede Datenbanktabelle entstehen, werden mit AES-256 verschlüsselt als ZIP-Datei bei Infomaniak abgelegt. Die folgende Tabelle zeigt den Backup-Zeitplan:

\vspace{2em}
  \label{tab:Backup-Zeitplan}
\begin{tabularx}{\textwidth} {
 >{\centering\arraybackslash}p{3cm}
 >{\raggedright\arraybackslash}X
}
  \toprule
\textbf{Datum} & \textbf{Dateien} \\
\midrule
15.6.2026 & register-2026-06-15.zip \\
22.6.2026 & \\
29.6.2026 & \\
6.7.2026 & \\
13.7.2026 & \\
20.7.2026 & \\
27.7.2026 & \\
3.8.2026 & \\
10.8.2026 & \\
17.8.2026 & \\
24.8.2026 & \\
31.8.2026 & \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionof{table}{Backup-Zeitplan}

\vspace{2em}

\small
\label{tab:cuelens-datenfluss}
\begin{tabularx}{\textwidth} {
 >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}
 >{\raggedright\arraybackslash}X
 >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm} }
  \toprule
\textbf{Artefakt} & \textbf{Herkunft} & \textbf{Speicherort / Übertragung} \\
\midrule
Cue-Bilder & lokal gebündelte App-Ressourcen & innerhalb des APK \\
Cue-Matching-Zuordnungen & KI-unterstützt erstellt und manuell gesichtet & App-Ressourcen und Aufgabenlogik \\
Cue-Labeling-Wortoptionen & KI-unterstützt erstellt und manuell gesichtet & fest codierte Zuordnungsliste in der App \\
Lokaler Studienfortschritt & App-Logik & \texttt{SharedPreferences}; keine Übertragung in der aktuellen Entwicklungsfassung \\
Craving-Wert & Slider in der Android-App & App-Speicher (temporär),\newline Tabelle \texttt{self\_reports} \\
Experimentelle Bedingung und Durchgangsindex & App-Logik & für die auswertbare Studienfassung zusätzlich zu übermitteln oder serverseitig eindeutig abzuleiten \\
Registrierungsdaten & Webformular & Tabelle \texttt{register} \\
Bestätigung von Studieninformation und Datenschutzerklärung & Pflicht-Checkboxen im Webformular & Felder \texttt{studyinfo} und \texttt{dataprot} in Tabelle \texttt{register} \\
Double-Opt-In-Token & serverseitig mit \texttt{random\_bytes(32)} erzeugt & Klartext im E-Mail-Link,\newline SHA-256-Hash in \texttt{doi\_token} \\
CSRF-Token & PHP-Session & Hidden Field im Formular,\newline Session-Speicher des Webservers \\
SMTP-Zugangsdaten & Serverkonfiguration & Konfigurationsdatei \texttt{noreply-smtp.php} \\
Datenbankzugangsdaten & Serverkonfiguration & Konfigurationsdatei \texttt{cuelens-signup.php} \\
Host-Konfiguration & Umgebungskonfiguration & Platzhalter im VCS, angepasste Werte in lokaler Testumgebung und Produktivsystem \\
technische Logs & Android-Logcat und Webserver/PHP & Gerätelog beziehungsweise Server-Logs \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionof{table}{Datenherkunft und Speicherorte}

\vspace{2em}

\label{tab:cuelens-android-bibliotheken}
\begin{tabularx}{\textwidth} {
  >{\raggedright\arraybackslash}X
  >{\raggedright\arraybackslash}p{3cm} }
 \toprule
\textbf{Bibliothek / Plugin} & \textbf{Version} \\
\midrule
Android Gradle Plugin & 9.1.1 \\
Kotlin Compose Plugin & 2.2.10 \\
\texttt{androidx.core:core-ktx} & 1.18.0 \\
\texttt{androidx.lifecycle:lifecycle-runtime-ktx} & 2.10.0 \\
\texttt{androidx.activity:activity-compose} & 1.13.0 \\
Compose BOM & 2026.02.01 \\
\texttt{PHPMailer} & 7.1.1 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\captionof{table}{Verwendete Bibliotheken und Plugins}
