\chapter{Adressen}
\label{adressen}
\section{Suchthilfeverzeichnis der DHS}

{
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{xltabular}{\textwidth} {
 >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}
 >{\raggedright\arraybackslash}X
 >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm} }
 \toprule
Name der Einrichtung & Anschrift & E-Mail-Adresse \\
\midrule
Adaption am Botanischen Garten Bonn & Reuterstraße 21\newline 53115 Bonn & adaption-bonn@deutscher-orden.de \\
Adaption der Soteria Klinik am Helios Park-Klinikum Leipzig & Ludwig Erhard Straße 21\newline 04103 Leipzig & adaption.parkklinikum@helios-gesundheit.de \\
Adaption Leipzig IGB e.V. & Rathenaustraße 11\newline 04179 Leipzig & info@adaption-leipzig.de \\
"Adaptionseinrichtung ""Haus am Schneeberg""" & Frohsinnstraße 10\newline 63739 Aschaffenburg & hausamschneeberg@hephata.de \\
Adaptionseinrichtung Erfurt/Weimar & Arndtstraße 2\newline 99096 Erfurt & adaption@sit-online.org \\
AGJ Suchtberatung Konstanz & Luisenstr. 7\newline 78464 Konstanz & suchtberatung-konstanz@agj-freiburg.de \\
AH Suchtberatungstelle & Rathenower Str. 2-3\newline 14770 Brandenburg & info@ah-brandenburg.de \\
"akzeptierende Beratungsstelle ""experience""" & Gubener Straße 29\newline 16227 Eberswalde & beratungsstelle-experience@web.de \\
Alexianer Krefeld GmbH & Dießemer Bruch 81\newline 47805 Krefeld & s.kossi@alexianer.de \\
Alkohol- und Medikamentenberatungsstelle Tempelhof-Schöneberg & Tempelhofer Damm 129\newline 12099 Berlin & amb@notdienstberlin.de \\
Ambulante Suchthilfe der RheinMainBildung gGmbH & Uhlandstr. 36\newline 60314 Frankfurt am Main & ash@rm-b.de \\
Ambulantes Centrum & Leverkusenstr. 33A\newline 22761 Hamburg & ambulantes.centrum@jhj.de \\
ANKER Ambulant betreutes Wohnen & Telemannstraße 11\newline 06124 Halle/Saale & anker@awo-halle-merseburg.de \\
ATS Suchthilfezentrum Bad Segeberg & Gartenstraße 17\newline 23795 Bad Segeberg & ats.segeberg@landesverein.de \\
ATS Suchthilfezentrum Burg auf Fehmarn & Klaus-Groth-Straße 1\newline 23769 Fehmarn OT Burg & sucht.burg@ats-sh.de \\
AWO ambulante Beratungs - und Behandlungsstelle & Gohlitzstr. 23\newline 14797 Kloster Lehnin & suchtberatung-belzig@awo-potsdam.de \\
AWO Ambulante Beratungs- und Behandlungsstelle für Suchtkranke und Suchtgefährdete & Großbeerenstraße 187\newline 14482 Potsdam & suchtberatungsstelle@awo-potsdam.de \\
AWO ambulante Suchtberatungs - und Behandlungsstelle & Eisenbahnstr. 1\newline 14542 Werder (Havel) & suchtberatung-teltow@awo-potsdam.de \\
AWO Drogen- und Suchtberatung & Otto-Grotewohl-Ring 1\newline 15344 Strausberg & info-dsb@awo-bb-ost.de \\
AWO Suchtberatung Halle & Trakehnerstraße 20\newline 06124 Halle (Saale) & suchtberatung@awo-halle-merseburg.de \\
AWO-Suchtberatung Fürstenwalde & Eisenbahnstr. 140\newline 15517 Fürstenwalde & suchtberatung.fw@awo-fuerstenwalde.de \\
BELLA DONNA - Beratung von Mädchen und Frauen - Rund um das Thema illegalisierte Drogen & Kopstadtplatz 24-25\newline 45127 Essen & post@belladonna-essen.de \\
Beratungs- und Behandlungsstelle für Abhängigkeitserkrankungen & Stettiner Straße 121\newline 17291 Prenzlau & suchtberatung.prenzlau@krankenhaus-angermuende.de \\
Beratungs- und Behandlungszentrum für Suchterkrankungen & Büchsenstraße 34-36\newline 70174 Stuttgart & behandlungszentrumsucht@eva-stuttgart.de \\
Beratungs- und Behandlungszentrum Sylt - Suchtkrankenhilfe & Keitumer Landstrasse 36\newline 25980 Sylt / Tinnum & j.ringele@dw-suedtondern.de \\
Beratungs- und BildungsCentrum & Alter Steinweg 34\newline 48143 Münster & BBC@diakonie-muenster.de \\
Beratungsstelle für Abhängigkeitserkrankungen & Collegienstraße 59c\newline 06886 Lutherstadt Wittenberg & suchtberatung.pgstift@jsd.de \\
Beratungsstelle für Suchtfragen & Kolpingstraße 1\newline 95444 Bayreuth & suchtberatung@diakonie-bayreuth.de \\
Berliner Help Stiftung & Rütlistraße 18\newline 13407 Berlin & info@bhs-tc.de \\
Berliner Präventionspraxis & Chausseestraße 128/129\newline 10115 Berlin & info@berlin-praeventionspraxis.de \\
BerTha F. e.V. & Höhenstraße 25\newline 40227 Düsseldorf & info@berthaf.de \\
Betreutes Wohnen Bahnweg & Rödelheimer Bahnweg 27\newline 60489 Frankfurt & bw-bahnweg@jj-ev.de \\
Betreutes Wohnen Bw-Lv & Lessingstraße 21\newline 76135 Karlsruhe & bewo.karlsruhe@bw-lv.de \\
Betreutes Wohnen Frankfurt der Stiftung Waldmühle & Klauerstr. 7\newline 60433 Frankfurt & harald.spoerl@stiftung-waldmuehle.de \\
Betreutes Wohnen Torbogen & Beerbacher Str. 20\newline 64297 Darmstadt & andrea.schaab@stiftung-waldmuehle.de \\
Betriebliches Beratungszentrum im Caritasverband Koblenz & Rizzastr. 14\newline 56068 Koblenz & bbz-koblenz@caritas-koblenz.de \\
Bildungszentrum Hermann Hesse & Hainer Weg 98\newline 60599 Frankfurt & bzh-jj@jj-ev.de \\
Blaues Kreuz in Deutschland e.V. & Brienzer Str. 22\newline 13407 Berlin & blaueskreuz-bkz@t-online.de \\
Blaukreuz-Zentrum München & Ainmillerstr. 43\newline 80801 München & kub.muenchen@blaues-kreuz.de \\
Blaukreuz-Zentrum München-Ost & Berg-am-Laim-Str. 131\newline 81673 München & suchtberatung.muenchen-ost@blaues-kreuz.de \\
Blaukreuz-Zentrum Stuttgart & Daimlerstr. 44a\newline 70372 Stuttgart & suchtberatung.stuttgart@blaues-kreuz.de \\
bwlv Fachstelle Sucht & Moltkestr. 2\newline 68165 Mannheim & fs-mannheim@bw-lv.de \\
bwlv Fachstelle Sucht & Grabenallee 5\newline 77652 Offenburg & fs-offenburg@bw-lv.de \\
bwlv Fachstelle Sucht Heidelberg & Unterer Fauler Pelz 1\newline 69117 Heidelberg & fs-heidelberg@bw-lv.de \\
bwlv Fachstelle Sucht Karlsruhe & Karlstr. 61\newline 76133 Karlsruhe & fs-karlsruhe@bw-lv.de \\
Cafe Flash - Kontakteinrichtung für Drogenabhängige und Substituierte & Schwanenwall 42\newline 44135 Dortmund & cafe.flash@soziales-zentrum.org \\
Café Schließfach & Niederstr. 12-16\newline 45141 Essen & cafe-schliessfach@cse.ruhr \\
Caritas Fachambulanz für Suchtprobleme & Hemauerstr. 10c\newline 93047 Regensburg & suchtambulanz@caritas-regensburg.de \\
Caritas Fachstelle Sucht & Hubertusstraße 3\newline 40219 Düsseldorf & Fachstelle.Sucht@caritas-duesseldorf.de \\
Caritas im Norden, Fachdienst Suchthilfe & August-Bebel-Straße 2\newline 18055 Rostock & suchtberatung@caritas-im-norden.de \\
Caritas Münster Suchtberatung & Josefstr. 2\newline 48151 Münster & suchtberatung@caritas-ms.de \\
Caritas Sucht- und Drogenhilfe & Roonstr. 22\newline 33330 Gütersloh & suchtberatung@caritas-guetersloh.de \\
Caritas Zentrum Ludwigshafen & Ludwigstraße 67-69\newline 67059 Ludwigshafen & caritas-zentrum.ludwigshafen@caritas-speyer.de \\
Caritas-Zentrum Kaiserslautern & Engelsgasse 1\newline 67657 Kaiserslautern & Suchtberatung.Kaiserslautern@Caritas-Speyer.de \\
Caritasverband Bielefeld e.V. & Turnerstr. 4\newline 33602 Bielefeld & sucht@caritas-bielefeld.de \\
Caritasverband für das Erzbistum Berlin e.V. & Stralsunder Straße 20\newline 16515 Oranienburg & suchtberatung-oranienburg@caritas-brandenburg.de \\
Caritasverband für die Stadt und den Landkreis Osnabrück & Johannisstr. 91\newline 49074 Osnabrück & Sucht.os@caritas-os.de \\
Chamäleon social group gGmbH & Alte Richtenberger Straße 10\newline 18437 Stralsund & info@chamaeleon.me \\
CliC Deutschland Landesverband NORDOST e.V. & Moltkestraße 37\newline 23564 Lübeck & suchtberatung-luebeck@clic-deutschland.de \\
ConAction & Schwanthalerstr 84\newline 80336 München & conaction@condrobs.de \\
Condrobs e. V. Suchtberatungsstelle Pasing & Bäckerstr. 4\newline 81241 München - Pasing & pasing@condrobs.de \\
Condrobs e.V. Pedro-Suchtfachstelle Ost & Therese-Giehse-Allee 69\newline 81739 München & pedro@condrobs.de \\
Deaf Sucht Hilfe & Böckmannstr. 4\newline 20099 Hamburg & deaf@therapiehilfe.de \\
Diako Thüringen gem. GmbH Suchtberatungsstelle & Friedensstraße 10\newline 99817 Eisenach & g.boehm@diako-thueringen.de \\
Diakonie Köln und Region gGmbH & Graf-Adolf-Str. 22\newline 51065 Köln & andrea.naujoks@diakonie-koeln.de \\
Diakonie Nord Nord Ost - Suchtberatungsstelle Wismar & Mecklenburger Straße 36a\newline 23966 Wismar & suchtberatung.hwi@diakonie-nordnordost.de \\
Diakonie Nord Nord Ost in Holstein gGmbH & Braunstraße 5\newline 23552 Lübeck & suchtberatung.luebeck@diakonie-nordnordost.de \\
Diakoniestiftung Weimar Bad Lobenstein gGmbH & Brudergasse 18\newline 07318 Saalfeld/Saale & suchtberatung-saalfeld@diakonie-wl.de \\
Diakoniewerk Gelsenkirchen und Wattenscheid e.V. & Munckelstr. 32\newline 45879 Gelsenkirchen & sekretariat@meinediakonie.de \\
Diakonische Suchthilfe Mittelbaden & Adlerstraße 31\newline 76133 Karlsruhe & suchtberatung-ka@diakonische-suchthilfe-mittelbaden.de \\
Diakonisches Werk - Stadtmission gGmbH Suchtberatungs- und Behandlungsstelle Dresden Mitte & Fetscherstr. 10\newline 01307 Dresden & suchtberatung.ddmitte@diakonie-dresden.de \\
die Fleckenbühler & Kelsterbacher Str. 14\newline 60528 Frankfurt & info@diefleckenbuehler.de \\
DROBS Dortmund & Reinoldistraße 19\newline 44135 Dortmund & drobs@soziales-zentrum.org \\
Drobs Hannover / STEP gGmbH & Calenberger Esplanade 6\newline 30169 Hannover & drobs.hannover@step-niedersachsen.de \\
Drogenberatung e.V. Bielefeld & Ritterstraße 13\newline 33602 Bielefeld & geschaeftsstelle@drobs-bielefeld.de \\
Drogennotdienst JJ Frankfurt & Elbestraße 38\newline 60329 Frankfurt am Main & dnd@jj-ev.de \\
Eltern Plus / Comeback & Bahnhofsplatz 29\newline 28195 Bremen & leitung@comebackgmbh.de \\
Escape Ambulanz für junge Menschen mit Suchtproblemen & Hornerstr. 60 -70\newline 28203 Bremen & kipsy@gesundheitsamt.bremen.de \\
Evangelische Stadtmission und Gemeindedienst Erfurt gGmbH, Suchthilfezentrum & Michaelisstraße 14\newline 99084 Erfurt & suchthilfezentrum@stadtmission-erfurt.de \\
Evangelische Suchtberatung Frankfurt und Offenbach & Eschersheimer Landstr. 567\newline 60431 Frankfurt am Main & suchtberatung@frankfurt-evangelisch.de \\
Evangelisches Klinikum Bethel, Klinik für Psychiatrie und Psychotherapie & Remterweg 69-71\newline 33617 Bielefeld & petra.scherf-einstein@evkb.de \\
Fachambulanz für Alkohol- und Drogenkranke in Vorpommern & Friedrich-Loeffler-Str. 13a\newline 17489 Greifswald & fachambulanz-greifswald@web.de \\
Fachambulanz für Suchtkranke & Rheinstraße 17\newline 65185 Wiesbaden & fachambulanz@caritas-wirt.de \\
Fachambulanz für Suchtprävention und Rehabilitation & Kuhstr. 42\newline 49716 Meppen & sucht.mep@caritas-os.de \\
Fachambulanz für Suchtprävention und Rehabilitation / Therapieverbund Bremen & Georg-Gröning-Straße 55\newline 28209 Bremen & suchtberatung@caritas-bremen.de \\
Fachambulanz Sucht & Im Wingert 9\newline 53115 Bonn & fachambulanz@cd-bonn.de \\
Fachambulanz Sucht & Große Telegraphenstraße 31\newline 50676 Köln & fachambulanz@skm-koeln.de \\
"Fachklinik ""Am Birkenweg""" & Birkenweg 17\newline 64295 Darmstadt & tagesrehabilitation@caritas-darmstadt.de \\
Fachklinik COME IN! & Moorfleeter Deich 341\newline 22113 Hamburg & come-in@therapiehilfe.de \\
Fachklinik F42 & Flughafenstraße 42\newline 12053 Berlin & aufnahme@adv-suchthilfe.de \\
Fachklinik Lago, Drogentherapie - Zentrum Berlin gGmbH & Am Großen Wannsee 29-31\newline 14109 Berlin & lago@dtz-berlin.de \\
Fachstelle für Sucht und Suchtprävention & Nordsteimkerstr. 3\newline 38446 Wolfsburg & suchtberatung@diakonie-wolfsburg.de \\
Fachstelle Sucht Freiburg & Basler Str.61\newline 79100 Freiburg & Fis-freiburg@bw-lv.de \\
Fachstelle Sucht im Haus der Diakonie & Pirmasenser Straße 82\newline 67655 Kaiserslautern & fachstellesucht.kl@diakonie-pfalz.de \\
Fachstelle Sucht Kaiserslautern & Pirmasenserstraße 82\newline 67655 Kaiserslautern & Suchtberatung.Kaiserslautern@diakonie-pfalz.de \\
FDW BEW Trocken-Weg & Greifswalder Str. 203\newline 10405 Berlin & trockenweg@fdw-berlin.de \\
trockenweg[at]fdw-berlin.de & Greifswalder Str. 203\newline 10405 Berlin & trockenweg@fdw-berlin.de \\
FDW Tagesstätte Trocken-Raum & Bernhard-Lichtenberg-Str. 3\newline 10407 Berlin & trockenraum@fdw-berlin.de \\
FFGZ Hagazussa e.V. & Neuhöfferstr. 37\newline 50679 Köln & info@frauengesundheitszentrum-koeln.de \\
Fixpunkt e. V. & Ohlauer Str. 22\newline 10999 Berlin & verein@fixpunkt.org \\
Frauen Sucht Gesundheit e.V. & Holtenauer Str. 127\newline 24118 Kiel & info@fsg-sh.de \\
Frauentherapiezentrum Suchtberatung & Güllstraße 3\newline 80336 München & suchtberatung@ftz-muenchen.de \\
FrauenZimmer & Baslerstraße 8\newline 79100 Freiburg & suchtberatung@frauenzimmer-freiburg.de \\
FrauSuchtZukunft e.V., StoffBruch & Friedrichstr. 231\newline 10969 Berlin & stoffbruch@frausuchtzukunft.de \\
Gemeindepsychiatrie Bonn-Rhein-Sieg gGmbH & Eifelstraße 9\newline 53119 Bonn & valsamas@gemeindepsychiatrie.de \\
Gemeinschaftskrankenhaus Havelhöhe & Kladower Damm 221\newline 14089 Berlin & suchtmedizin@havelhoehe.de \\
Gesundheitsamt Mönchengladbach & Voltastr. 2 / Gebäude 2\newline 41061 Mönchengladbach & Sozialpsychiatrischer-Dienst@moenchengladbach.de \\
Grenzenlos e.V. Verein für behinderte Menschen und Menschen in Notsituationen & Rathausgasse 4\newline 07743 Jena & pzh@grenzenlos-jena.de \\
Guttempler-Sozialwerk Kiel & Körnerstraße 7\newline 24103 Kiel & info@gsw-kiel.de \\
Hartmut-Spittler-Fachklinik am Vivantes Auguste-Viktoria-Klinikum & Rubensstr.125\newline 12157 Berlin & entwoehnung@vivantes.de \\
Haus Silberburg & Katharinenstr.1\newline 70182 Stuttgart & b.schymura@caritas-stuttgart.de \\
"Integrative Suchtberatung ""Königsberger""" & Königsberger Strasse 11\newline 12207 Berlin Steglitz-Zehlendorf (Lichterfelde) & sucht-koenigsberger@caritas-berlin.de \\
Integrierte Suchtberatung Neuruppin & Heinrich-Rau-Straße 27-30\newline 16816 Neuruppin & suchtberatung.opr@tannenhof.de \\
kbo-Heckscher-Klinikum gGmbH & Deisenhofenerstr. 28\newline 81539 München & info.hek-mdh@kbo.de \\
KIRINUS Fachambulanz & Landshuter Allee 45\newline 80637 München & fachambulanz@kirinus.de \\
Klinik für Abhängigkeitserkrankungen, Helios Kliniken Schwerin & Wismarsche Straße 393-397\newline 19049 Schwerin & markus.stuppe@helios-kliniken.de \\
Klinik für Psychiatrie und Psychosomatik Reutlingen - PP.rt & Wörthstr. 52/1\newline 72764 Reutlingen & info@pprt.de \\
Klinik für Psychiatrie und Psychotherapie der LMU München & Nußbaumstraße 7\newline 80336 München & ml-psy-info@med.uni-muenchen.de \\
Klinik Hohe Mark & Borsigallee 19\newline 60388 Frankfurt & pia@hohemark.de \\
Klinikum Bremen-Ost & Züricherstraße 40\newline 28325 Bremen & info@gesundheitnord.de \\
Klinikum Ernst von Bergmann gemeinnützige GmbH & In der Aue 59/61\newline 14480 Potsdam & yvonne.schmidt@klinikumevb.de \\
KOKON & Galvanistr. 14\newline 10587 Berlin & mail@kokon.de \\
Kompass City & Obstmarkt 5\newline 86152 Augsburg & city@kompass-augsburg.de \\
Kompass Direkt & Ahornerstr. 7\newline 86154 Augsburg & direkt@kompass-augsburg.de \\
KPB Fachambulanz für Suchterkrankungen & Machtlfinger Strasse 11\newline 81379 München & info@kpb-fachambulanz.de \\
LAGAYA - Verein zur Hilfe suchtmittelabhängiger Frauen e.V. & Neckarstraße 227\newline 70190 Stuttgart & kontakt@lagaya.de \\
Land in Sicht - PROWO gGmbH & Am Holzmarkt 4a\newline 15230 Frankfurt (O.) & inFFO@lis-prowo.de \\
Landratsamt Regensburg / Gesundheitsamt für Stadt und Landkreis Regensburg & Altmühlstr. 3\newline 93059 Regensburg & sozialdienst@lra-regensburg.de \\
Landshuter Netzwerk e.V. & Neustadt 464-465\newline 84028 Landshut & info@landshuter-netzwerk.de \\
Lesbenberatung Berlin e.V. /LesMigraS & Kulmer Str. 20a\newline 10783 Berlin & info@lesmigras.de / info@lesbenberatung-berlin.de \\
LogIn - Suchtberatung und psychosoziale Betreuung & Kaiser-Friedrich-Str. 82\newline 10585 Berlin & login@notdienstberlin.de \\
Lukas-Werk Gesundheitsdienste GmbH - Fachambulanz Sucht Braunschweig & St. Leonhard 1\newline 38102 Braunschweig & fa-braunschweig@lukas-werk.de \\
LVR-Klinik Bonn & Kaiser-Karl-Ring 20\newline 53111 Bonn & klinik-bonn@lvr.de \\
LVR-Klinik Köln, Abteilung für Abhängigkeitserkrankungen, Psychiatrie und Psychotherapie & Wilhelm-Griesinger-Str. 23\newline 51109 Köln & Birgit.Weisel@lvr.de \\
LVR-Klinikum Düsseldorf & Bergische Landstr. 2\newline 40629 Düsseldorf & lvr-kd.oe3600-sekretariat@lvr.de \\
LVR-Universitätsklinik Essen & Virchowstraße 174\newline 45147 Essen & klinikum-essen@lvr.de \\
LWL Universitätsklinik Hamm & Heithofer Allee 64\newline 59071 Hamm & lwl-uk-hamm@lwl.org \\
Markus-Haus & Kamper Weg 176a\newline 40627 Düsseldorf & peter.benary@diakonie-duesseldorf.de \\
MEDIAN Gesundheitsdienste & Schloßstraße 43-45\newline 56068 Koblenz & koblenz-kontakt@median-kliniken.de \\
MEDIAN Gesundheitszentrum Köln & Neumarkt 8-10 (Eingang Richmodstraße 2)\newline 50667 Köln & gesundheitszentrum-koeln@median-kliniken.de \\
Medizinische Hochschule Hannover & Carl Neuberg-Str.1\newline 30625 Hannover & glahn.alexander@mh-hannover.de \\
MOBS SÜD - Mobile Beratungsstelle für junge Konsumierende und deren Angehörige & Lütt Enn 6\newline 21149 Hamburg & mobs-harburg@therapiehilfe.de \\
MW Malteser Werke gGmbH, Auxilium Therapeutisches Wohnen & Ewald-Wortmann-Weg 4\newline 59069 Hamm & anfrage@malteser.org \\
Nado & Wellinghofer Str. 103\newline 44263 Dortmund & nado@nado.de \\
neon - Prävention und Suchthilfe Rosenheim gGmbH & Ruedorfferstr. 9\newline 83022 Rosenheim & info@neon-rosenheim.de \\
Oberberg Tagesklinik Berlin Kurfürstendamm & Kurfürstendamm 216\newline 10719 Berlin & kurfuerstendamm@oberbergkliniken.de \\
PBAM Alkohol- und Medikamentenberatung Wilmersdorf & Holsteinische Straße 38/1\newline 10717 Berlin & suchtberatung-wilmersdorf@pbam.de \\
PBAM e.V. & Crellestr. 42\newline 10827 Berlin & tagesstaette-schoeneberg@pbam.de \\
prisma gGmbH & Ihmeplatz 4\newline 30449 Hannover & kontakt@prismahannover.de \\
Prop e.V. Wiedereingliederung & Maistraße 37\newline 80337 München & wiedereingliederung@prop-ev.de \\
Psychiatrisches Behandlungszentrum Bremen-Nord & Aumunder Heerweg 83/85\newline 28757 Bremen & anna.moelenkamp@klinikum-bremen-nord.de \\
Psychosoziale Beratungs- und Behandlungsstelle & Liebknechtstraße 19\newline 99085 Erfurt & psbs-erfurt@sit-online.org \\
Psychosoziale Beratungs- und Behandlungsstelle für Suchtkranke & Obstmarkt 28\newline 90403 Nürnberg & suchtberatung@caritas-nuernberg.de \\
Psychosoziale Beratungs- und Behandlungsstelle für Suchtkranke, -gefährdete und Angehörige & Katharinenstr. 2b\newline 70182 Stuttgart & psb@caritas-stuttgart.de \\
Psychosoziale Beratungsstelle der Drogenhilfe Saarbrücken gGmbH & Saargemünder Straße 76\newline 66119 Saarbrücken & info@dh-saar.de \\
Psychosoziale Beratungsstelle für Alkohol- und Drogenprobleme - Weimar & Steubenstraße 32\newline 99423 Weimar & psbs-weimar@sit-online.org \\
Psychosoziale Beratungsstelle für Suchtkranke und Suchtgefährdete und deren Angehörige & Marienstraße 12\newline 73431 Aalen & info@diakonieverband-ostalb.de \\
Psychosoziale Beratungsstelle für Suchtkranke und Suchtgefährdete und deren Angehörige & Gemeindehausstraße 7\newline 73525 Schwäbisch Gmünd & info@diakonieverband-ostalb.de \\
Psychosoziale Beratungsstelle für Suchtprobleme & Bahnhofstraße 4-6\newline 97070 Würzburg & sucht@caritas-wuerzburg.org \\
Psychosoziale Beratungsstelle für Suchtprobleme & Schrannenstr. 10\newline 97318 Kitzingen & suchtberatung@caritas-kitzingen.de \\
Psychosoziale Beratungsstelle für Suchtprobleme & Hartmannstrasse 2a\newline 97688 Bad Kissingen & suchtberatung@caritas-kissingen.de \\
Psychosoziale Beratungsstelle Wernigerode & Degenerstraße 8\newline 39955 Wernigerode & suchtberatung-wernigerode@diako-harz.de \\
Psychosoziale Beratungsstelle/Suchtberatung & Bahnhofstraße 2\newline 99610 Sömmerda & suchtberatung@asb-soemmerda.de \\
Psychosoziale Suchtberatung - Caritasverband Aschaffenburg - Stadt und Landkreis e.V. & Treibgasse 26\newline 63739 Aschaffenburg & suchtberatung@caritas-aschaffenburg.de \\
Psychosoziale Suchtberatungsstelle Weimarer Land & Bahnhofstraße 28\newline 99510 Apolda & psbs-weimarerland@sit-online.org \\
quadro Sucht- und Drogenberatung & Paterweg 52\newline 59269 Beckum & beckum@qua-dro.de \\
quadro Sucht- und Drogenberatung Oelde & Wibbeltstraße 2\newline 59302 Oelde & oelde@qua-dro.de \\
Quartierszentrum Bürgermeister Gräf Haus & Hühnerweg 22\newline 60599 Frankfurt am Main & pflegeplatz.bgh@frankfurter-verband.de \\
Regio Klinikum Elmshorn & Agnes-Karll-Allee 17\newline 25337 Elmshorn &  \\
Regionale Diakonie Rüsselsheim - Suchtberatungsstelle & Am Markt 10\newline 55276 Oppenheim &  \\
suchtberatung.rheinhessen-diakonie.de & Am Markt 10\newline 55276 Oppenheim &  \\
Reha-Tagesklinik für Abhängigkeitserkrankungen & St. Leonhard 3\newline 38102 Braunschweig & rehazentrum-braunschweig@lukas-werk.de \\
RehaCentrum Alt-Osterholz & Osterholzer Landstraße 49a\newline 28325 Bremen & rehacentrum@therapiehilfe.de \\
Saaletalklinik & Salzburgweg 7\newline 97616 Bad Neustadt/Saale & stk@saaletalklinik.de \\
salus ambulanz Bad Belzig & Brücker Landstraße 22 b\newline 14806 Bad Belzig & belzig@salus-ambulanz.de \\
salus ambulanz Berlin & Krumme Straße 92\newline 10585 Berlin & berlin@salus-ambulanz.de \\
salus ambulanz Brandenburg & Deutsches Dorf 45-47\newline 14776 Brandenburg a.d.H. & brandenburg@salus-ambulanz.de \\
salus ambulanz Teltow & Lankeweg 4\newline 14513 Teltow & teltow@salus-ambulanz.de \\
salus ambulanz Werder & Am Gutshof 1-7\newline 14542 Werder (Havel) & werder@salus-ambulanz.de \\
Salus gGmbH & Olga-Benario-Straße 16-18\newline 06406 Bernburg & fkh.bernburg@salus-lsa.de \\
salus klinik Hürth & Willy-Brandt-Platz 1\newline 50354 Hürth & mail@salus-huerth.de \\
Salus Klinik Lindow & Straße nach Gühlen 10\newline 16835 Lindow & mail@salus-lindow.de \\
salus kliniken Bad Nauheim & Schwallheimer Straße 81\newline 61231 Bad Nauheim & kontakt@salus-bad-nauheim.de \\
SBB Grünau & Stuttgarter Allee 6\newline 04209 Leipzig & ZfDGruenau@sanktgeorg.de \\
SBB Impuls & Möckernsche Str.3\newline 04155 Leipzig & impuls@suchtzentrum.de \\
SBB Wurzner Straße 151 & Wurzner Straße 151\newline 04318 Leipzig & zfdwurznerstrasse@sanktgeorg.de \\
Scarabäus Hoher Fläming e.V. & OT Schmerwitz 37\newline 14827 Wiesenburg (Mark) & scarabaeus-schmerwitz@t-online.de \\
Schwarzbachklinik Ratingen & Niederbeckweg 6\newline 40880 Ratingen & schwarzbachklinik@deutscher-orden.de \\
Selbsthilfebüro Freiburg/Breisgau-Hochschwarzwald & Schwabentorring 2\newline 79098 Freiburg & selbsthilfe@paritaet-freiburg.de \\
SHG Zentrum für Abhängigkeitsprobleme & Großherzog-Friedrich-Str. 11\newline 66111 Saarbrücken & zfa@sb.shg-kliniken.de \\
SiT-Suchthilfe in Thüringen gemeinnützige GmbH & Brühl 05\newline 99867 Gotha & psbs-gotha@sit-online.org \\
SiT-Suchthilfe in Thüringen gemeinnützige GmbH & Arndtstraße 2\newline 99096 Erfurt & adaption@sit-online.org \\
SiT-Suchthilfe in Thüringen GmbH & Kritzegraben 4\newline 07743 Jena & psbs-Jena@sit-online.org \\
SKM Köln Suchtnotruf & Große Telegraphenstr. 31\newline 50676 Köln & suchtnotruf@skm-koeln.de \\
SKM Rehazentrum Lindenthal & Franzstr. 8-10\newline 50931 Köln & reha-zentrum@skm-koeln.de \\
SOMATRiX Drogenberatung & Rathenower Str. 2-3\newline 14770 Brandenburg & somatrix@ah-brandenburg.de \\
Soziale Beratung am Gesundheitsamt & Blumenstraße 1\newline 82467 Garmisch-Partenkirchen & Soziale-Beratung-Gesundheitsamt@lra-gap.de \\
Sozialer Dienst für erwachsene psychisch kranke und behinderte Menschen & Karl-Kellner-Ring 51\newline 35576 Wetzlar & gesundheitsamt@lahn-dill-kreis.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst & Heinrich-Heine-Straße 1\newline 03149 Forst (Lausitz) & gesundheitsamt@lkspn.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst & Bismarckstraße 16\newline 52351 Düren & n.deriese@kreis-dueren.de, b.kessler@kreis-dueren.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst Altmarkkreis Salzwedel & Karl-Marx-Straße 32\newline 29410 Salzwedel & gesundheitsamt@altmarkkreis-salzwedel.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst der Stadt Krefeld & Gartenstraße 30-32\newline 47792 Krefeld & sekretariat.spdi@krefeld.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst der Stadt Krefeld & Gartenstr.30-32\newline 47798 Krefeld & sekretariat.spdi@krefeld.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst Kreis Lippe & Felix-Fechenbachstr.5\newline 32756 Detmold & A.Helbing-Uebelacker@kreis-lippe.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst SpDi & Kölner Straße 187\newline 40227 Düsseldorf & spdi-gesundheitsamt@duesseldorf.de \\
Sozialpsychiatrischer Dienst, Suchtberatung & Herzebrockerstr. 140\newline 33334 Gütersloh & spdienst@kreis-guetersloh.de \\
Sozialteam STZ Görlitz-Weißwasser & Jakobstraße 24\newline 02826 Görlitz & psbb.goerlitz@sozialteam.de \\
"Sozialth. Centrum ""Lebenswert""" & Straße der Volkssolidarität 4\newline 06526 Sangerhausen & sangerhausen@kontext-ilmenau.de \\
Sozialtherapeutische Nachsorgeeinrichtung Röderichstrasse & Röderichstr. 6\newline 60489 Frankfurt am Main & info@gsw-nachsorge.de \\
"Sozialtherapeutisches Centrum ""Sturmheide"" Ilmenau" & Sturmheide 58-62\newline 98693 Ilmenau & Ilmenau@kontext-ilmenau.de \\
Sozialtherapeutisches Übergangswohnheim & An der Waidwäsche 5\newline 99097 Erfurt & wohnheim-waidwaesche@neustart-online.org \\
Sozialtherapeutisches Wohnheim Weimar & Peter Cornelius Strasse 8\newline 99423 Weimar & wohnheim-weimar@neustart-online.org \\
Sozialwerk der EFG Malchin Teterow e.V. & Ni8els-Stensen-Straße 2\newline 17166 Teterow & suchtberatungteterow@sozialwerk.net \\
SpAx des Fixpunkt e.V. & Schönwalder Str. 27\newline 13585 Berlin & spax@fixpunkt.org \\
SpDi - Kreis Herzogtum Lauenburg & Barlachstr. 4\newline 23909 Ratzeburg & Fachdienst180-SpDi@Kreis-RZ.de \\
SRH Medinet GmbH & Berliner Chaussee 66\newline 39114 Magdeburg & alte-oelmuehle@medinet-gmbh.de \\
Stadt Chemnitz, Amt für Gesundheit und Prävention & Am Rathaus 8\newline 09111 Chemnitz & suchtberatung@stadt-chemnitz.de \\
Stadt Gelsenkirchen, Referat Gesundheit, Sozialpsychiatrischer Dienst & Kurt-Schumacher-Str. 4\newline 45881 Gelsenkirchen & katrin.johanna.kuegler@gelsenkirchen.de \\
Stadt Gelsenkirchen, Referat Gesundheit, Sozialpsychiatrischer Dienst & Goldbergstr. 12\newline 45894 Gelsenkirchen & katrin.johanna.kuegler@gelsenkirchen.de \\
Stadt Mannheim & R1, 12\newline 68161 Mannheim & carolin.kaeser@mannheim.de \\
stadt.mission.mensch gGmbH Suchthilfe & Walkerdamm 17\newline 24103 Kiel & suchthilfe@stadtmission-mensch.de \\
Stadtmission Chemnitz & Glockenstraße 5\newline 09130 Chemnitz & sucht@stadtmission-chemnitz.de \\
Stadtmission Chemnitz e.V. & Glockenstraße 5\newline 09130 Chemnitz & jsdb@stadtmission-chemnitz.de \\
start\_up - Wohnbegleitende Hilfen der DROBS Dortmund & Schwanenwall 42\newline 44135 Dortmund & drobs@soziales-zentrum.org \\
STEPKids & Schulenburger Landstraße 270\newline 30419 Hannover & stepkids@step-niedersachsen.de \\
Stiftung SPI Berlin - Integrierte Suchtberatung Lichtenberg & Möllendorffstr. 59\newline 10367 Berlin & suchtbratung-lichtenberg@gwb.stiftung-spi.de \\
Stiftung Synanon & Dorfstraße 9\newline 13051 Berlin Malchow & info@synanon.de \\
Stiftung Waldmühle & Ludolfusstr. 2-4\newline 60487 Frankfurt & stefan.schuster@stiftung-waldmuehle.de \\
Streetwork Neumünster & Christianstraße 33\newline 24534 Neumünster & aussenstelle-streetwork@therapiehilfe.de \\
Sucht- und Drogenberatung Diakonie PSB Tübingen & Beim Kupferhammer 5\newline 72070 Tübingen & psb-tue@diakonie-reutlingen.de \\
Sucht- und Drogenberatung Burg & Bahnhofstraße 7\newline 39288 Burg & suchtberatung-burg@web.de \\
Sucht- und Drogenberatung bwlv - PSB Tübingen & Beim Kupferhammer 5\newline 72070 Tübingen & psb-tuebingen@bw-lv.de \\
Sucht- und Drogenberatung des DiakonischenWerk OLS e.V. & Ernst Thälmann Straße 19b\newline 15306 Seelow & suchtberatung@diakonie-ols.de \\
Sucht- und Drogenberatung Genthin & Friedenstraße 5a\newline 39307 Genthin & suchtberatung-genthin@web.de \\
Sucht- und Drogenberatungsstelle der Diakonie in Nordhausen & Schackenhof 2\newline 99734 Nordhausen & suchtberatung@diakoniewerk.com \\
Sucht-, Drogenberatung und Prävention & Rochusstraße 8\newline 55411 Bingen am Rhein & c.junge@caritas-bingen.de \\
Sucht-, Ehe-, Familien-, und Lebensberatungsstelle des Diakonisches Werks Trier & Theobaldstraße 10\newline 54292 Trier & self.trier@diakoniehilft.net \\
Sucht-Hilfe Elmshorn & Alter Markt 16\newline 25335 Elmshorn & info@die-diakonie.org \\
Sucht-und Drogenberatungstelle der Diakonie Güstrow e.V. & Platz der Freundschaft 14 c\newline 18273 Güstrow & suchtberatung-guestrow@diakonie-guestrow.de \\
Suchtberatung - Ambulante Rehabilitation & Mühlenstr. 27\newline 45659 Recklinghausen & i.kuebler@caritas-recklinghausen.de \\
Suchtberatung - Ambulante Rehabilitation - Nachsorge & Mühlenstr. 27\newline 45659 Recklinghausen & i.kuebler@caritas-recklinghausen.de \\
Suchtberatung Böckmannstrasse & Böckmannstraße 4\newline 20099 Hamburg & suchtberatung-boeckmannstrasse@therapiehilfe.de \\
Suchtberatung Condrobs e.V. & Ludwigstr. 82a\newline 82467 Garmisch & daniel.wittmann@condrobs.de \\
Suchtberatung der Diakonie Neu-Ulm & Eckstraße 25\newline 89231 Neu-Ulm & suchtberatung@diakonie-neu-ulm.de \\
Suchtberatung der Diakonie Ruhr-Hellweg e. V. & Hauptstraße 7\newline 59581 Warstein & suchtberatung-warstein@diakonie-ruhr-hellweg.de \\
Suchtberatung der Diakonie Ruhr-Hellweg e.V. & Paul-Gerhardt-Straße 5\newline 59457 Werl & suchtberatung-werl@diakonie-ruhr-hellweg.de \\
Suchtberatung der Landeshauptstadt München & Paul-Heyse-Straße 20\newline 80336 München & suchtberatung.gsr@muenchen.de \\
Suchtberatung des Kreises Unna & Altes Amtsgericht Bahnhofstr. 8\newline 59368 Werne & d.plattfaut@kreis-unna.de \\
Suchtberatung Diakonisches Werk Castrop-Rauxel & Biesenkamp 24\newline 44575 Castrop-Rauxel & Info-castrop@diakonie-herne.de \\
Suchtberatung Diakonisches Werk Trier & Theobaldstraße 10\newline 54252 Trier & self.trier@diakoniehilft.de \\
Suchtberatung Freiburg & Johanniterstraße 15\newline 79104 Freiburg & suchtberatung-freiburg@agj-freiburg.de \\
Suchtberatung Hohenschönhausen & Oberseestr. 98\newline 13053 Berlin & suchtberatung-hsh@stiftung-spi.de \\
Suchtberatung im Justizvollzug & Zollstr. 4\newline 42103 Wuppertal & info@drogenberatung-wuppertal.de \\
Suchtberatung in der alten Tuchfabrik & Großflecken 68\newline 24534 Neumünster & suchtberatung-neumuenster@therapiehilfe.de \\
Suchtberatung LDS, Standort Lübben & Beethovenweg 14\newline 15907 Lübben & suchtberatung-lds@tannenhof.de \\
Suchtberatung Pinneberg & Bahnhofstraße 18-22\newline 25421 Pinneberg & suchtberatung.pinneberg@diakonie-hhsh.de \\
Suchtberatung Schkeuditz & Rathausplatz 7\newline 04435 Schkeuditz & sucht-schkeuditz@sbz-delitzsch.de \\
Suchtberatung SKF Bamberg & Schwarzenbergstraße 8\newline 96050 Bamberg & suchtberatung.ba@skf-bamberg.de \\
Suchtberatung STAB Pankow, Stiftung SPI & Arkonastr. 45-49\newline 13189 Berlin & suchthilfe-pankow@stiftung-spi.de \\
Suchtberatung Taucha & Schloßstraße 13\newline 04425 Taucha & sucht-taucha@sbz-delitzsch.de \\
Suchtberatung Therapiehilfe Stormarn & Mommsenstr. 7\newline 23843 Bad Oldesloe & suchtberatung-oldesloe@therapiehilfe.de \\
Suchtberatung und ambulante Suchttherapie & Luitpoldstraße 18\newline 95028 Hof & suchtberatung@diakonie-hochfranken.de \\
Suchtberatung und Suchtprävention für Beschäftigte & Elsässer Str. 2 m\newline 79110 Freiburg & priska.beringer@uniklinik-freiburg.de \\
Suchtberatung Wittstock & Rheinsberger Str. 18\newline 16909 Wittstock & suchtberatung.opr@tannenhof.de \\
Suchtberatungs- und -behandlungsstelle & Schmiedestraße 2\newline 01796 Pirna & suchtberatung@diakonie-pirna.de \\
Suchtberatungs- und -behandlungsstelle & Otto-Johnsen- Str. 4\newline 04720 Döbeln & sucht@diakonie-doebeln.de \\
"Suchtberatungs- und -behandlungsstelle ""Löwenzahn""" & Dresdner Straße 162\newline 01705 Freital & suchtberatung@awo-weisseritzkreis.de \\
Suchtberatungs- und -behandlungsstelle Delitzsch & Schäfergraben 5 c\newline 04509 Delitzsch & sucht-delitzsch@sbz-delitzsch.de \\
Suchtberatungs- und -behandlungsstelle des Diakonischen Werkes Freiberg e.V. & Petersstr.44\newline 09599 Freiberg & sucht@diakonie-freiberg.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle Caritas Landsberg & Brudergasse 215\newline 86899 Landsberg & suchtberatung@caritas-landsberg.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle der Gesop gGmbH & Gasanstaltstraße 10 E\newline 01237 Dresden & sbb@gesop-dresden.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle der Volkssolidarität Rostock-Stadt e.V. & Goethestraße 16\newline 18055 Rostock & suchtberatung@vs-hro.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle Dresden-Nord & Leipziger Straße 118\newline 01127 Dresden & suchtberatung.nord@diakonie-dresden.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle Marzahn-Hellersdorf & Alt-Marzahn 59\newline 12685 Berlin & suchtberatung@wuhletal.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle Meißen der Radebeuler Sozialprojekte gGmbH & Martinstr. 5\newline 01662 Meißen & meissen-suchtberatung@rasop.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle Meißen der Radebeuler Sozialprojekte gGmbH & Dr.-Külz-Str. 4\newline 01445 Radebeul & radebeul-suchtberatung@rasop.de \\
Suchtberatungs- und Behandlungsstelle Riesa der Radebeuler Sozialprojekte gGmbH & Hauptstr. 84\newline 01587 Riesa & riesa-suchtberatung@rasop.de \\
Suchtberatungs-und Behandlungsstelle & Auenstr. 3\newline 98529 Suhl & suchtberatung@diakonie-henneberg.de \\
"Suchtberatungsstelle ""Blaues Kreuz""" & Georg-Schumann-Str. 172\newline 04159 Leipzig & suchtberatung@diakonie-leipzig.de \\
Suchtberatungsstelle Altenburger Land & Zeitzer Straße 14\newline 04600 Altenburg & suchtberatung@horizonte-altenburg.de \\
Suchtberatungsstelle der AWO Kreisverband Bautzen e. V. & Löbauer Str. 48\newline 02625 Bautzen & suchtberatung@awo-bautzen.de \\
Suchtberatungsstelle der StädteRegion Aachen & Bergrather Straße 51-53\newline 52249 Eschweiler & suchtberatung@staedteregion-aachen.de \\
Suchtberatungsstelle des Diakonischen Werkes Rheinhessen & Kaiserstraße 29\newline 55116 Mainz & suchtberatung-mainz@diakonie-rheinhessen.de \\
Suchtberatungsstelle des Diakonischen Werks Coburg & Ernst-Faber-Straße 17\newline 96450 Coburg & suchtberatung\_coburg@diakonie-coburg.org \\
Suchtberatungsstelle Ev. Stadtmission Halle e.V. & Weidenplan 4\newline 06108 Halle & suchtberatung@stadtmission-halle.de \\
Suchtberatungsstelle im Blaukreuz-Zentrum Wuppertal & Kleiner Werth 34\newline 42275 Wuppertal & suchtberatung.wuppertal@blaues-kreuz.de \\
Suchtberatungsstelle Impuls Leipzig & Möckernsche Str. 3\newline 04159 Leipzig & impuls@suchtzentrum.de \\
Suchtberatungsstelle Landkreis Altenburger Land & Zeitzer Straße 14\newline 04600 Altenburg & suchtberatung@horizonte-altenburg.de \\
Suchtberatungsstelle Schwedt & Berliner Straße 123\newline 16303 Schwedt/Oder & gesundheitsamt@uckermark.de \\
Suchtberatungsstellen Eberswalde/ & Schönholzerstr. 12\newline 16227 Eberswalde & Suchtberatung@lis-prowo.de \\
Suchtberatungsstellen Eberswalde/ Bernau & Bürgermeisterstr. 2\newline 16321 Bernau & suchtberatung@lis-prowo.de \\
Suchtberatungszentrum I - DROBS Magdeburg & Weidenstraße 6\newline 39114 Magdeburg & "drobs-magdeburg@paritaet-lsa.de (Beratung); fachstelle-drobs-magdeburg@paritaet-lsa.de (Prävention)" \\
Suchtberatungszentrum II Magdeburg & Thiemstraße 12\newline 39104 Magdeburg & beratung@suchtberatungszentrum2-md.de \\
Suchtberatungszentrum Kiel & Sachaustraße 4\newline 24114 Kiel & sbz@horizon-kiel.de \\
Suchtfachambulanz Augsburg-Stadt & Auf dem Kreuz 47\newline 86152 Augsburg & suchtfachambulanz.augsburg@caritas-augsburg.de \\
Suchthilfe Blaues Kreuz Ansbach UG & Triesdorferstr. 1\newline 91522 Ansbach & suchthilfe@blaues-kreuz-ansbach.de \\
Suchthilfe Finsterwalde e.V. & Schloßstraße 6b\newline 03238 Finsterwalde & suchthilfe.fiwa@nexgo.de \\
Suchthilfe Hildesheim & Pfaffenstieg 12\newline 31134 Hildesheim & suchthilfe@caritas-hildesheim.de \\
Suchthilfe im Kreis Unna gGmbH & Kötterbachstr. 16\newline 58239 Schwerte & brss@suchthilfe-unna.de \\
Suchthilfe Prignitz e.V. & Wahrenberger Str. 2\newline 19322 Wittenberge & shp@suchthilfe-prignitz.de \\
Suchthilfe Wetzlar e. V. & Sophienstraße 7\newline 35576 Wetzlar & mail@suchthilfe-wetzlar.de \\
Suchthilfezentrum & Wilhelm-Glässing-Str. 15-17\newline 64283 Darmstadt & sucht@caritas-darmstadt.de \\
Suchthilfezentrum ATS Norderstedt & Kohfurth 1\newline 22850 Norderstedt & sucht.nor@ats-sh.de \\
Suchthilfezentrum Böblingen & Landhausstr. 58\newline 71034 Böblingen & suchthilfezentrum@diakonie-boeblingen.de \\
Suchthilfezentrum des DRK KV Odenwaldkreis e.V. & Bahnstr. 43\newline 64711 Erbach & suchtberatung@drk-odenwaldkreis.de \\
SuchtHilfeZentrum Gießen e.V. & Schanzenstr. 16\newline 35390 Gießen & info@shz-giessen.de \\
Suchthilfezentrum Maintal & Musikantenweg 39\newline 60316 Frankfurt am Main & jbsmerian@jj-ev.de \\
Suchthilfezentrum Nikolausburg & Fürst-Bismarck-Straße 34\newline 47119 Duisburg & suchthilfezentrum@caritas-duisburg.de \\
Suchthilfezentrum Stadtmission Nürnberg e. V. & Krellerstraße 3\newline 90489 Nürnberg & shz@stadtmission-nuernberg.de \\
Suchthilfezentrum Wiesbaden & Schiersteiner Straße 4\newline 65187 Wiesbaden & shz@jj-ev.de \\
Suchthilfezentrum Wiesbaden & Schiersteiner Str. 4\newline 65187 Wiesbaden & shz@jj-ev.de \\
Suchtkrankenhilfe für Betroffene und Angehörige e.V. Wolfsburg & Goethestraße 33\newline 38440 Wolfsburg & skh.goethe33@gmx.de \\
Suchtkrankenhilfe im Caritasverband Paderborn e.V. & Giermauer 19\newline 33098 Paderborn & skh-verwaltung@caritas-pb.de \\
Suchtmedizinisches Behandlungszentrum Mitte & Türlenstrasse 22\newline 70191 Stuttgart & sucht@klinikum-stuttgart.de \\
TagesReha Frankfurt & Borsigallee 19\newline 60388 Frankfurt am Main & sucht@tagesreha-ffm.de \\
Tagesstätte Bahnweg & Rödelheimer Bahnweg 27\newline 60489 Frankfurt & tagesstaette-bahnweg@jj-ev.de \\
Tagesstätte Hilfe zur Selbsthilfe Begegnung Jena e.V. & Friedrich-Zucker-Str. 1-3\newline 07745 Jena & info@selbsthilfe-jena.de \\
Tagesstätte Wernigerode im Suchtmedizinischen Zentrum & Degenerstraße 8\newline 38855 Wernigerode & tagesstaette-wernigerode@diako-harz.de \\
Tagesstruktur für Abhängigkeitskranke - bwlv & Beim Kupferhammer 5/1\newline 72070 Tübingen & tagesstruktur-tuebingen@bw-lv.de \\
TGJ Suchtberatung & Jenfelder Str. 100\newline 22045 Hamburg & suchtberatung.tgj@alida.de \\
Therapeutische Gemeinschaft Jenfeld - Perspektive Wohnen & Jenfelder Str. 100\newline 22045 Hamburg & info.tgj@alida.de \\
Therapeutische Gemeinschaft Jenfeld - Soziale Rehabilitation & Jenfelder Straße 100\newline 22045 Hamburg & info.tgj@alida.de \\
Therapeutische Gemeinschaft Jenfeld - Vorsorge & Jenfelder Straße 100\newline 22045 Hamburg & info.tgj@alida.de \\
Therapeutische Gemeinschaft Jenfeld Adaption & Jenfelder Straße 100\newline 22045 Hamburg & info.tgj@alida.de \\
Therapieladen e.V. & Potsdamerstr. 131\newline 10783 Berlin & info@therapieladen.de \\
Therapiezentrum OPEN & Robert-Bosch-Breite 1c\newline 37079 Göttingen & therapiezentrum-open@deutscher-orden.de \\
TOPOi gGmbH & Am Laitrand 1\newline 99094 Erfurt & kontakt@topoi-ef.de \\
Verbundwohnen & Bornhagenweg 24\newline 12309 Berlin & verbundwohnen@frausuchtzukunft.de \\
VILLA Störtebeker KARUNA INT. e.V. & Pfarrstraße 119\newline 10317 Berlin & villastoertebeker@karuna-ev.de \\
Violetta Clean & Bettinastr. 12\newline 14193 Berlin & violettaclean@frausuchtzukunft.de \\
vista PSB-/ BEW-Friedrichshain-Kreuzberg & Muskauer Straße 24\newline 10997 Berlin & "psb-kreuzberg@vistaberlin.de; bew-kreuzberg@vistaberlin.de" \\
vista PSB/ BEW Mitte & Stromstraße 47\newline 10551 Berlin & bew-mitte@vistaberlin.de \\
vista PSB/ BEW Neukölln & Lahnstraße 84\newline 12055 Berlin & bew-neukoelln@vistaberlin.de \\
vista WIGWAM Connect & Stromstraße 47\newline 10551 Berlin & wigwam-connect@vistaberlin.de \\
vista WIGWAM Support & Stromstraße 47\newline 10551 Berlin & wigwam@vistaberlin.de \\
Vivantes Auguste-Viktoria-Klinik & Rubensstr. 125\newline 12157 Berlin & psychiatrie.avk@vivantes.de \\
Vivantes Wenckebach-Klinikum & Wenckebachstr. 23\newline 12099 Berlin & psychiatrie.wbk@vivantes.de \\
Wohnprojekte Havemannstraße & Havemannstraße 24\newline 12689 Berlin & psb-marzahn@vistaberlin.de \\
Wohnprojekte Wedding & Badstr. 33 a\newline 13357 Berlin & wohnen-wedding@vistaberlin.de \\
Zentrum für ambulante Suchtkrankenhilfe des Caritasverbandes Koblenz & Rizzastraße 14\newline 56068 Koblenz & zas\_koblenz@caritas-koblenz.de \\
Zentrum für Sucht- und Sozialtherapie des Diakonischen Werks Region Kassel & Frankfurter Str. 78 A\newline 34121 Kassel & suchtberatung@dw-region-kassel.de \\
\bottomrule
\end{xltabular}
}

\section{infodrog Suchtindex}
{
  \small
\begin{xltabular}{\textwidth} {
 >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm}
 >{\raggedright\arraybackslash}X
 >{\raggedright\arraybackslash}p{5cm} }
 \toprule
\textbf{Name der Einrichtung} & \textbf{Anschrift} & \textbf{E-Mail-Adresse} \\
 \midrule
Sozialdienst des Bezirks Affoltern, Suchtberatung\newline Zweckverband Sozialdienst des Bezirks Affoltern & Obfelderstrasse 41b\newline 8910 Affoltern am Albis & info@sdaffoltern.ch \\
Suchtberatung ags, Aarau & Metzgergasse 2\newline 5000 Aarau & aarau@suchtberatung-ags.ch \\
Lungenliga Aargau\newline Rauchstopp & Hintere Bahnhofstrasse 8\newline 5001 Aarau & rauchstopp@llag.ch \\
Lungenliga Zentralschweiz, Beratungsstelle Altdorf\newline Rauchstopp & Spitalstrasse 1a\newline 6460 Altdorf & info@lungenliga-zentralschweiz.ch \\
Zentrum Selbsthilfe Uri & Gotthardstrasse 14\newline 6460 Altdorf UR & info@selbsthilfe-uri.ch \\
Information Beratung Therapie\newline BZBplus & Mellingerstrasse 30\newline 5400 Baden & info@bzbplus.ch \\
Beratungsstelle für Suchtfragen\newline Blaues Kreuz St. Gallen-Appenzell & Marktgasse 10c\newline 9050 Appenzell & suchtberatung@gsd.ai.ch \\
Zentrum Breitenstein, Suchtberatung Bezirk Andelfingen\newline Kanton Zürich, Amt für Jugend und Berufsberatung & Landstrasse 36\newline 8450 Andelfingen & suchtberatung.andelfingen@ajb.zh.ch \\
Suchtberatung\newline Soziale Dienste Au & Kirchweg 4\newline 9434 Au & thomas.pfeifer@au.ch \\
Lungenliga Zentralschweiz, Beratungsstelle Baar\newline Rauchstopp & Landhausstrasse 19\newline 6340 Baar & info@lungenliga-zentralschweiz.ch \\
Suchthilfe Ost GmbH\newline Beratung & Herrengasse 10\newline 4710 Balsthal & info@suchthilfe-ost.ch \\
Rauchstopp-Beratung\newline Lungenliga Thurgau, Beratungsstelle Amriswil & Bahnhofstr. 44\newline 8580 Amriswil & info@lungenliga-tg.ch \\
Lungenliga Ost, Beratungsstelle Balgach\newline Rauchstopp & Hauptstrasse 40a\newline 9436 Balgach & rauchstopp@lungenliga-ost.ch \\
Suchtberatung Oberes Rheintal\newline Verein Suchtberatung Oberes Rheintal & Wiesentalstrasse 1a\newline 9450 Altstätten & info@suchtberatung-or.ch \\
Fachstelle für Alkohol- und Suchtprobleme Bern\newline Blaues Kreuz Bern & Effingerstrasse 33\newline 3008 Bern & fs.bern@blaueskreuzbern.ch \\
Suchthilfe Region Basel\newline Stadtlärm: Teilstationäres Reintegrationsprogramm & Murbacherstrasse 35\newline 4056 Basel & stadtlaerm@suchthilfe.ch \\
Lungenliga Bern/Ligue pulmonaire bernoise, Standort Bern/Site de Berne\newline Rauchstopp-Beratung / Arrêter de fumer & Chutzenstrasse 10\newline 3007 Bern & rauchstopp@lungenliga-be.ch \\
Lindenhofspital - Interventionszentrum, Pneumologie\newline Rauchstopp-Beratung - Hilfe beim Aufhören & Bremgartenstrasse 117\newline 3012 Bern & lindenhof@lindenhofgruppe.ch \\
Lungenliga beider Basel, Standort Basel\newline Rauchstopp & Mittlere Strasse 35\newline 4056 Basel & info@llbb.ch \\
Abteilung Sucht - Suchtberatung\newline Gesundheitsdepartement Basel-Stadt & Malzgasse 30\newline 4001 Basel & abteilung.sucht@bs.ch \\
Beratungsangebot stopsmoking\newline Krebsliga Schweiz | Ligue suisse contre le cancer & Effingerstrasse 40\newline 3001 Bern & contact@stopsmoking.ch \\
Universitätsspital Basel, Medizinische Poliklinik\newline Rauchstopp-Sprechstunde & Petersgraben 4 / Spitalstrasse 21\newline 4051 Basel & rauchstopp.medpol@usb.ch \\
Regionale Beratungsstelle Bern\newline Erziehungsberatung des Kantons Bern & Effingerstrasse 12\newline 3011 Bern & eb.bern@erz.be.ch \\
Zentrum Bern\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Eigerstrasse 80\newline 3007 Bern & bern@beges.ch \\
Rauchstopp-Sprechstunde\newline Universitätsklinik für Allgemeine Innere Medizin, Inselspital Bern & Poliklinik für Allgemeine Innere Medizin / Anna-Seiler-Haus\newline 3010 Bern & poliklinik.medizin@insel.ch \\
Selbsthilfe BE, Beratungszentrum Bern & Bollwerk 41\newline 3011 Bern & info@selbsthilfe-be.ch \\
Südhang - Klinik für Mensch und Sucht\newline Ambulatorium Bern & Effingerstrasse 33\newline 3008 Bern & ambulatorium-bern@suedhang.ch \\
Lungenliga Solothurn, Standort Breitenbach\newline Rauchstopp-Beratung & Bodenackerstrasse 1a\newline 4226 Breitenbach & info@lungenliga-so.ch \\
Lungenliga Bern, Standort Biel / Ligue pulmonaire Bernoise, site Bienne\newline Rauchstopp / Arrêter de fumer & Bahnhofstrasse 2\newline 2502 Biel/Bienne & rauchstopp@lungenliga-be.ch \\
Selbsthilfe BE, Beratungszentrum Biel & Bahnhofstrasse 30\newline 2502 Biel & info@selbsthilfe-be.ch \\
Suchthilfe Ost GmbH\newline Beratung & Bodenackerstrasse 1a\newline 4226 Breitenbach & info@suchthilfe-ost.ch \\
Zentrum Jura bernois-Seeland\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Bahnhofstrasse 50\newline 2501 Biel & biel@beges.ch \\
Lungenliga Zentralschweiz, Beratungsstelle Brunnen\newline Rauchstopp & Bahnhofstrasse 29\newline 6440 Brunnen & info@lungenliga-zentralschweiz.ch \\
Beratungsstelle\newline Soziale Dienste Werdenberg & Fichtenweg 10\newline 9470 Buchs & info@sdw-berg.ch \\
Südhang - Klinik für Mensch und Sucht\newline Ambulatorium Burgdorf & Kirchbergstrasse 97\newline 3400 Burgdorf & ambulatorium-burgdorf@suedhang.ch \\
Beratungsstelle für Suchtfragen & Oberdorf 4\newline 9055 Bühler & suchtberatung@ar.ch \\
Zentrum Oberaargau-Emmental\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Bahnhofstrasse 90\newline 3400 Burgdorf & burgdorf@beges.ch \\
Station Danis\newline Psychiatrische Dienste Graubünden, Klinik Beverin & La Nicca Strasse 17\newline 7408 Cazis & danis@pdgr.ch \\
Lungenliga Graubünden, Standort Chur\newline Rauchstopp-Beratung & Gürtelstrasse 80\newline 7000 Chur & info@llgr.ch \\
Selbsthilfe BE, Beratungszentrum Burgdorf & Lyssachstrasse 91\newline 3400 Burgdorf & info@selbsthilfe-be.ch \\
bis – Beratung in Suchtfragen\newline Sozialdienst Limmattal SDL & Poststrasse 14\newline 8953 Dietikon & suchtberatung@sd-l.ch \\
Fachstelle Sucht\newline Sozialdienste Bezirk Dielsdorf SDBD & Brunnwiesenstrasse 8a\newline 8157 Dielsdorf & info@sdbd.ch \\
Suchthilfe Ost GmbH\newline Beratung & Friedensgasse 10\newline 4143 Dornach & info@suchthilfe-ost.ch \\
Forel Klinik: Klinik für Behandlung von Alkohol- und Medikamentenabhängigkeit\newline Forel Klinik AG & Islikonerstrasse 5\newline 8548 Ellikon an der Thur & info@forel-klinik.ch \\
Perspektive Thurgau, Standort Diessenhofen & Basadingerstrasse 12\newline 8253 Diessenhofen & info@perspektive-tg.ch \\
Sozialdienst für Suchtfragen & Grabenstrasse 8\newline 7001 Chur & sd.suchtfragen@soa.gr.ch \\
Lungenliga Zentralschweiz, Beratungsstelle Emmen\newline Rauchstopp & Mooshüslistrasse 14\newline 6032 Emmen & info@lungenliga-zentralschweiz.ch \\
Suchtberatung ags, Döttingen & Hauptstrasse 7\newline 5312 Döttingen & doettingen@suchtberatung-ags.ch \\
Selbsthilfe Graubünden & Reichsgasse 25\newline 7000 Chur & kontakt@selbsthilfegraubuenden.ch \\
Standort Frutigen\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Adelbodenstrasse 27\newline 3714 Frutigen & thun@beges.ch \\
Rauchstopp-Beratung\newline Lungenliga Thurgau im Kantonsspital Frauenfeld & Pfaffenholzstrasse 4\newline 8500 Frauenfeld & info@lungenliga-tg.ch \\
Rauchstopp-Beratung\newline Lungenliga Thurgau, Beratungsstelle Frauenfeld & Zürcherstrasse 138\newline 8500 Frauenfeld & info@lungenliga-tg.ch \\
Perspektive Thurgau, Standort Frauenfeld & Oberstadtstrasse 6\newline 8500 Frauenfeld & info@perspektive-tg.ch \\
Novizonte - Sozialwerk\newline Therapeutische Gemeinschaft & Erlenstrasse 102\newline 6020 Emmenbrücke & therapie@novizonte.ch \\
Lungenliga Ost, Beratungsstelle Glarus\newline Rauchstoppberatung & Spielhof 14a\newline 8750 Glarus & glarus@lungenliga-ost.ch \\
Suchtberatung\newline Soziale Dienste Mittelrheintal & Widnauerstrasse 8\newline 9435 Heerbrugg & beratung-fss@s-d-m.ch \\
PERSPEKTIVE Region Solothurn-Grenchen\newline Beratungsstelle für Suchtbetroffene & Kirchstrasse 11\newline 2540 Grenchen & beratungsstellen@perspektive-so.ch \\
Beratungsstelle für Suchtfragen & Gossauerstrasse 2\newline 9100 Herisau & suchtberatung@ar.ch \\
Sozialdienst Region Gossau\newline Suchtberatung & Gutenbergstrasse 8\newline 9200 Gossau & sozialdienst@srg.sg.ch \\
Sozialberatung, Alkohol- und Drogenberatung Ilanz\newline Survetsch social Surselva & Bahnhofstrasse 31\newline 7130 Ilanz & claudia.tomaschett@soa.gr.ch \\
Südhang - Klinik für Mensch und Sucht\newline Tagesklinische Behandlung Südhang & Südhang 1\newline 3038 Kirchlindach & tagesklinik@suedhang.ch \\
Perspektive Thurgau, Standort Kreuzlingen & Rheinstrasse 8\newline 8280 Kreuzlingen & info@perspektive-tg.ch \\
Südhang - Klinik für Mensch und Sucht\newline Stationäre Behandlung Südhang & Südhang 1\newline 3038 Kirchlindach & info@suedhang.ch \\
Standort Interlaken\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Bahnhofstrasse 20\newline 3800 Interlaken & thun@beges.ch \\
Zweckverband SNH Soziales Netz Bezirk Horgen\newline Suchtberatung & Seestrasse 238\newline 8810 Horgen & suchtberatung@snh-zv.ch \\
Standort Ins, Alterszentrum Ins\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Im Gostel 2+5\newline 3232 Ins & biel@beges.ch \\
Standort Jegenstorf\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Gesundheitszentrum «the link»\newline 3303 Jegenstorf & bern@beges.ch \\
Zentrum für Soziales Standort Hochdorf & Bankstrasse 3b\newline 6281 Hochdorf & hochdorf@zenso.ch \\
Fachstelle Beratung\newline Gemeinde Köniz & Sägestrasse 65\newline 3098 Köniz & beratung@koeniz.ch \\
Lungenliga Bern, Standort Langenthal\newline Rauchstopp & Marktgasse 1\newline 4900 Langenthal & rauchstopp@lungenliga-be.ch \\
Lungenliga beider Basel, Standort Liestal\newline Rauchstopp & Rheinstrasse 16\newline 4410 Liestal & info@llbb.ch \\
Standort Laupen\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & c/o Soziale Dienste Region Laupen\newline 3177 Laupen & bern@beges.ch \\
Spital Lachen AG, Tagesklinik\newline Rauchstopp-Beratung & Oberdorfstrasse 41\newline 8853 Lachen & tagesklinik.sek@spital-lachen.ch \\
Standort Langenthal\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Schulhausstrasse 5\newline 4900 Langenthal & langenthal@beges.ch \\
Suchtberatung ags, Lenzburg & Niederlenzer Kirchweg 3\newline 5600 Lenzburg & lenzburg@suchtberatung-ags.ch \\
Standort Langnau\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Dorfstrasse 5\newline 3550 Langnau i. E. & langnau@beges.ch \\
Ambulantes Angebot\newline Akzent Prävention und Suchttherapie & Seidenhofstrasse 10\newline 6003 Luzern & info@akzent-luzern.ch \\
Suchtfachstelle am See & Bruechstrasse 16\newline 8706 Meilen & info@suchtfachstelleamsee.ch \\
Standort Meiringen\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Spitalstrasse 13\newline 3860 Meiringen & thun@beges.ch \\
KLICK Fachstelle Sucht Region Luzern\newline Gemeindeverband, Fachstelle für Alkohol- und Suchtfragen im legalen Suchtbereich & Obergrundstrasse 49\newline 6003 Luzern & info@klick-luzern.ch \\
Luzerner Kantonsspital, Herzzentrum\newline Rauchstopp-Beratung & Spitalstrasse, Haus 31\newline 6000 Luzern 16 & herzzentrum@luks.ch \\
Standort Lyss, Sozialdienst Lyss\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Marktplatz 14\newline 3250 Lyss & biel@beges.ch \\
Dietisberg Wohnen \& Werken & Dietisberg\newline 4448 Läufelfingen & dietisberg@dietisberg.ch \\
Lungenliga Ost, Beratungsstelle Mels\newline Rauchstopp & Rietcenter, Pizolstrasse 4\newline 8887 Mels & rauchstopp@lungenliga-ost.ch \\
Selbsthilfe Luzern Obwalden Nidwalden\newline Verein Selbsthilfeförderung Region Luzern & Weggismattstrasse 9a\newline 6004 Luzern & mail@selbsthilfeluzern.ch \\
Lungenliga Solothurn, Standort Olten\newline Rauchstopp-Beratung & Neuhardstrasse 38 (Eingang Ost)\newline 4600 Olten & info@lungenliga-so.ch \\
Soziale Dienste Gemeinde Oberuzwil\newline Suchtberatung Oberuzwil und Jonschwil & Gerbestrasse 1\newline 9242 Oberuzwil & suchtberatung@oberuzwil.ch \\
Standort Münsingen\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Erlenauweg 17\newline 3110 Münsingen & bern@beges.ch \\
Rauchstopp-Beratung\newline Lungenliga Thurgau im Kantonsspital Münsterlingen & Spitalcampus 1\newline 8596 Münsterlingen & info@lungenliga-tg.ch \\
Suchtberatung Uzwil & Flawilerstrasse 2\newline 9244 Niederuzwil & sozialberatung@uzwil.ch \\
Fachstelle Sucht, Sozialdienst Bezirk Pfäffikon\newline Zweckverband Sozialdienst Bezirk Pfäffikon & Sophie-Guyer-Strasse 9\newline 8330 Pfäffikon & sucht@sdbp.ch \\
Suchtfachstelle Rorschach\newline Stiftung Suchthilfe St. Gallen & Signalstrasse 15\newline 9400 Rorschach & suchtfachstelle.rorschach@stiftung-suchthilfe.ch \\
Suchthilfe Ost GmbH\newline Beratung & Aarburgerstrasse 63\newline 4600 Olten & info@suchthilfe-ost.ch \\
Lungenliga Zentralschweiz, Beratungsstelle Pfäffikon\newline Rauchstopp & Zentrum Staldenbach 5\newline 8808 Pfäffikon & info@lungenliga-zentralschweiz.ch \\
Perspektive Thurgau, Standort Romanshorn & Bankstrasse 4\newline 8590 Romanshorn & info@perspektive-tg.ch \\
Suchtberatung ags, Rheinfelden & Hermann Keller-Strasse 9\newline 4310 Rheinfelden & rheinfelden@suchtberatung-ags.ch \\
Regionales Beratungszentrum Rapperswil-Jona & Alte Jonastrasse 24\newline 8640 Rapperswil & rbz@rj.sg.ch \\
Fachstelle Sucht, Sozialdienst Bezirk Pfäffikon\newline Zweckverband Sozialdienst Bezirk Pfäffikon & Sophie-Guyer-Strasse 9\newline 8330 Pfäffikon & sucht@sdbp.ch \\
Suchtfachstelle Rorschach\newline Stiftung Suchthilfe St. Gallen & Signalstrasse 15\newline 9400 Rorschach & suchtfachstelle.rorschach@stiftung-suchthilfe.ch \\
Suchthilfe Ost GmbH\newline Beratung & Aarburgerstrasse 63\newline 4600 Olten & info@suchthilfe-ost.ch \\
Lungenliga Zentralschweiz, Beratungsstelle Pfäffikon\newline Rauchstopp & Zentrum Staldenbach 5\newline 8808 Pfäffikon & info@lungenliga-zentralschweiz.ch \\
Perspektive Thurgau, Standort Romanshorn & Bankstrasse 4\newline 8590 Romanshorn & info@perspektive-tg.ch \\
Suchtberatung ags, Rheinfelden & Hermann Keller-Strasse 9\newline 4310 Rheinfelden & rheinfelden@suchtberatung-ags.ch \\
Regionales Beratungszentrum Rapperswil-Jona & Alte Jonastrasse 24\newline 8640 Rapperswil & rbz@rj.sg.ch \\
Sozial-BeratungsZentrum Region Entlebuch, Wolhusen, Ruswil & Hauptstrasse 13\newline 6170 Schüpfheim & info@sobz-entlebuch.ch \\
Regionaler Sozialdienst\newline Unterengadin-Münstertal & Stradun 403A\newline 7550 Scuol & rsd.scuol@soa.gr.ch \\
Standort Schwarzenburg\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Sozialdienst\newline 3150 Schwarzenburg & bern@beges.ch \\
Kantonsspital St. Gallen, Ambulatorium Lungenzentrum\newline Rauchstopp-Sprechstunde & Rorschacher Strasse 95, Haus 33B\newline 9007 St. Gallen & lungenzentrum@kssg.ch \\
Lungenliga Ost, Geschäfts- und Beratungsstelle St.Gallen\newline Rauchstopp & Kolumbanstrasse 2\newline 9008 St. Gallen & info@lungenliga-ost.ch \\
Kontaktstelle Selbsthilfe Kanton Solothurn\newline Verein Selbsthilfe Kanton Solothurn & Poststrasse 2\newline 4500 Solothurn & info@selbsthilfesolothurn.ch \\
PERSPEKTIVE Region Solothurn-Grenchen\newline Beratungsstelle für Suchtbetroffene & Weissensteinstrasse 33\newline 4502 Solothurn & suchtberatung@perspektive-so.ch \\
Rauchstoppberatung\newline Bürgerspital Solothurn & Schöngrünstrasse 42\newline 4500 Solothurn & rauchstoppberatung.bss@spital.so.ch \\
PERSPEKTIVE Region Solothurn-Grenchen\newline Suchtprävention und Gesundheitsförderung & Weissensteinstrasse 33\newline 4502 Solothurn & praevention@perspektive-so.ch \\
Perspektive Thurgau, Standort Sirnach & Kirchplatz 5\newline 8370 Sirnach & info@perspektive-tg.ch \\
Lungenliga Solothurn, Standort Solothurn\newline Rauchstopp-Beratung & Dornacherstrasse 33\newline 4501 Solothurn & info@lungenliga-so.ch \\
Spezialwohnheim\newline GHG Rosenberg & Kreuzackerstrasse 6\newline 9000 St. Gallen & spezialwohnheim@ghg-rosenberg.ch \\
Suchtberatung\newline Kanton Nidwalden & Engelbergstrasse 34\newline 6371 Stans & suchtberatung@nw.ch \\
Lungenliga Ost, Beratungsstelle St. Gallenkappel\newline Rauchstopp & Rickenstrasse 25\newline 8735 St. Gallenkappel & rauchstopp@lungenliga-ost.ch \\
Zentrum für Soziales Standort Sursee & Christoph-Schnyder-Strasse 4b\newline 6210 Sursee & sursee@zenso.ch \\
Suchtfachstelle St. Gallen\newline Stiftung Suchthilfe St. Gallen & Brühlgasse 15\newline 9000 St. Gallen & suchtfachstelle@stiftung-suchthilfe.ch \\
Lungenliga Zentralschweiz, Beratungsstelle Sursee\newline Rauchstopp & Industriestrasse 12\newline 6210 Sursee & info@lungenliga-zentralschweiz.ch \\
Soziale Dienste Bezirk Uster, Fachstelle Sucht & Industriestrasse 27\newline 8604 Volketswil & sucht@sdbu.ch \\
Regionales Beratungszentrum Uznach\newline Zweckverband Soziale Dienste Linthgebiet & Unterer Stadtgraben 6\newline 8730 Uznach & info@rbuznach.ch \\
Selbsthilfe BE, Beratungszentrum Thun & Marktgasse 17\newline 3600 Thun & info@selbsthilfe-be.ch \\
Fachstelle für Alkohol- und Suchtprobleme Thun\newline Blaues Kreuz Bern & Kasernenstrasse 17\newline 3600 Thun & fs.thun@blaueskreuzbern.ch \\
Selbsthilfezentrum Zürcher Oberland\newline Verein pro Selbsthilfezentrum Zürcher Oberland & Im Werk 1\newline 8610 Uster & info@selbsthilfezentrum-zo.ch \\
Lungenliga Bern, Standort Thun\newline Rauchstopp & Aarefeldstrasse 19\newline 3600 Thun & rauchstopp@lungenliga-be.ch \\
Zentrum Oberland\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Aarestrasse 38b\newline 3600 Thun & thun@beges.ch \\
Integrierte Suchthilfe Winterthur (ISW)\newline Ambulante Suchtberatung \& - behandlung & Tösstalstrasse 19\newline 8403 Winterthur & isw@win.ch \\
Suchtberatung ags, Brugg & Königsfelderstrasse 1\newline 5210 Windisch & brugg@suchtberatung-ags.ch \\
Rauchstopp-Beratung\newline Lungenliga Thurgau, Standort Weinfelden & Bahnhofstrasse 15\newline 8570 Weinfelden & info@lungenliga-tg.ch \\
Sozial-BeratungsZentrum Region Willisau-Wiggertal & Kreuzstrasse 3B\newline 6130 Willisau & willisau@sobz.ch \\
Suchtberatung ags, Wohlen & Bahnhofstrasse 6\newline 5610 Wohlen & wohlen@suchtberatung-ags.ch \\
Fachstelle Sucht Bezirk Hinwil fsbh\newline Verein Fachstelle Sucht Bezirk Hinwil & Pappelnstrasse 16\newline 8620 Wetzikon & info@fsbh-zo.ch \\
Perspektive Thurgau, Standort Weinfelden & Felsenstrasse 5\newline 8570 Weinfelden & info@perspektive-tg.ch \\
Suchtberatung Region Wil & Marktgasse 61\newline 9500 Wil & info@sbrw.ch \\
Suchtberatung ags, Zofingen & Thutplatz 19\newline 4800 Zofingen & zofingen@suchtberatung-ags.ch \\
Standort Zweisimmen\newline Berner Gesundheit - Santé bernoise & Reg. Sozialdienst Obersimmental\newline 3770 Zweisimmen & thun@beges.ch \\
RauchstoppZentrum Zürich\newline LungenZentrum Hirslanden & Witellikerstrasse 36\newline 8008 Zürich & info@rauchstoppzentrum.ch \\
Rauchfrei in 6 Wochen\newline Psychiatrische Universitätsklinik Zürich PUKZH & Militärstrasse 8\newline 8021 Zürich & jochen.mutschler@puk.zh.ch \\
Arud Zentrum für Suchtmedizin & Schützengasse 31\newline 8001 Zürich & arud@arud.ch \\
Krebsliga des Kantons Zürich\newline Rauchstopp-Kurse & Freiestrasse 71\newline 8032 Zürich & info@krebsligazuerich.ch \\
Kanton Zug, Amt für Gesundheit\newline Suchtberatung & Aegeristrasse 56\newline 6300 Zug & suchtberatung@zg.ch \\
Waffenplatz45\newline Stiftung zsge & Waffenplatzstrasse 45\newline 8002 Zürich & info@waffenplatz45.ch \\
Stadtspital Zürich Waid\newline Rauchstoppberatung & Tièchestrasse 99\newline 8037 Zürich & rauchstopp@lunge-zuerich.ch \\
Zentrum für Abhängigkeitserkrankungen, Ambulatorium\newline Psychiatrische Universitätsklinik Zürich (PUK) & Selnaustrasse 9\newline 8001 Zürich & zae@pukzh.ch \\
Zürcher Fachstelle zur Prävention des Suchtmittelmissbrauchs (ZFPS) & Schindlersteig 5\newline 8006 Zürich & info@zfps.ch \\
UniversitätsSpital Zürich USZ, Klinik für Kardiologie\newline Rauchberatung (Nikotinentwöhnung) - Sprechstunde & Rämistrasse 100\newline 8091 Zürich & herzzentrum@usz.ch \\
 \bottomrule
\end{xltabular}
}

